\section{Die Singularwertzerlegung}
\begin{theorem}[Singularwertzerlegung, SVD: Singular Value
  Decomoposition]
  Sei \(A \in K^{m \times n}\). Dann gibt es orthogonale \(K =
  \mathbb{R}\) bzw unitäre \(K = \mathbb{C}\) Matrizen 
  \(U \in K^{m \times m}, V = \in K^{n \times n}: A = U \Sigma V\), wobei 
  \(\Sigma = \begin{bmatrix}\Sigma_R & 0\\0&0\end{bmatrix}\) und 
  \(\Sigma_r
  = \begin{bmatrix}\sigma_1\\&\ddots\\&&\sigma_r\end{bmatrix}\) mit 
  \(\sigma_1 \geq \hdots \geq \sigma_r > 0\) mit \(r = Rang(A)\)
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
    \item {\bf Fall: \(n \geq m\)} \(A^*\cdot A\) - Hermitesch
      \footnote{\((A^* A)^* = A^* A^{*^*}\)}
      (symmetrisch) und positiv semidefinit
      \((v^* A^*A v = ||Av||^2 \geq 0)\)\\
      \(\xRightarrow{S8.14} \exists V \in K^{n \times n}\) unitär,
      mit \(V^* A^* A V = \Lambda =
      \begin{bmatrix}
        \lambda_1\\
        &\ddots\\
        &&\lambda_r\\
        &&&0\\
        &&&&\ddots\\
        &&&&&0
      \end{bmatrix}
      \)
      mit
      \(\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \hdots \geq \lambda_r > 0\)\\
      Setze \(\sigma_j = \sqrt{\lambda_j}, j = 1, \hdots, r\)
      \(\Sigma_r  =
      \begin{bmatrix}
        \sigma_1\\
        &\ddots\\
        &&\sigma_r\\
      \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{r \times r}
      \)
      \(D =
      \begin{bmatrix}
        \Sigma_r\\
        &I_{n-r}
      \end{bmatrix},
      D^{-1} =
      \begin{bmatrix}
        \Sigma_r^{-1}\\
        &I_{n-r}
      \end{bmatrix}\) ~\\
      Es gilt: \((D^{-1})^* = D^{-1}\).
      \[(AVD^{-1})^* AVD^{-1} = (D^{-1})^* V^* A^* A V D^{-1} =
        \begin{bmatrix}
          I_r\\
          & 0
        \end{bmatrix}
      \]
      Sei \(A V D^{-1} = [\underbrace{U_r}_r, \underbrace{B}_{n-r}]\)
      mit \(U_r = [u_1, \hdots, u_r]\)
      \[\underbrace{
            \begin{bmatrix}
              U_r^*\\
              B^*
            \end{bmatrix}
            \begin{bmatrix}
              U_r & B
            \end{bmatrix}
        }_{= (D^{-1})^* V^* A^* A V D^{-1}}
        =
        \begin{bmatrix}
          U_r^* U_r & U_r^* B\\
          B^* U_r & B^* B
        \end{bmatrix}
        \Rightarrow
        u^* u_j = \delta_{ij}, B = 0
      \]
      Ergänze \(u_1, \hdots, u_r\) zu einer ONB
      \((u_1, \hdots, u_m)\) von \(K^m\)
      \[\Rightarrow U = [u_1 \hdots u_m] = [U_r, U_{m-r}]\]
      \begin{align*}
        U^*AV
        &= U^* A V D^{-1} D\\
        &=
          \begin{bmatrix}
            U_r^*\\
            U_{m-r}^*
          \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
          U_r & B
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
          \Sigma_r\\
          &I
        \end{bmatrix}\\
        &=
          \begin{bmatrix}
            I & 0\\
            0 & 0\\
          \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
          \Sigma_r &\\
          &I
        \end{bmatrix}\\
        &=
          \begin{bmatrix}
            \Sigma_r\\
            &\\
          \end{bmatrix}
      \end{align*}
      \[\Rightarrow A = U\Sigma V^*\]
    \item {\bf Fall} folgt analog, tausche \(A\) mit \(A^*\)
    \end{enumerate}
  \end{proof} 
\end{theorem}
\begin{remark}
  \begin{enumerate}
  \item Die Diagonalelemente \(\sigma_1 \hdots \sigma_r, \sigma_{r + 1} =
    0, \hdots, \sigma_{\max{\{n,m\}}}\) sind \emph{Singulärwerte} von
    \(A\).
  \item \(U = [u_1, h\hdots, u_m]\) rechte Singulärvektoren\\
    \(V = [v_1, \hdots, v_n]\) linke Singulärvektoren\\
    \[A = U
      \begin{bmatrix}
        \pm 1\\
        & \ddots\\
        && \pm 1
      \end{bmatrix}
      \Sigma
      \begin{bmatrix}
        \pm 1\\
        & \ddots\\
        && \pm 1
      \end{bmatrix}
      V^*
    \]
  \item \(A^* A = V
    \begin{bmatrix}
      \Sigma_r^2  & 0\\
      0 & 0
    \end{bmatrix}
    V^*,
    AA* = U \Sigma U^*
    \)
  \item Eigenwert \(Av_j = \lambda_j v_j\)\\
    Es gilt:
    \[AV = U\Sigma \Rightarrow
      \begin{cases}
        \sigma_j u_j \neq 0 & j = 1\hdots r\\
        0 & j = r+1, \hdots, n
      \end{cases}
    \]
  \item \(Kern(A) = Span\{v_{r+1}, \hdots, v_n\}, Bild(A) = Span\{u_1,
    \hdots, u_r\)
  \item \(||A|_2 := \underbrace{\max\limits_{x \neq 0}
        \frac{||Ax||_2}{||x||_2}}_
    {= \max\limits_{||x||_2 = 1} ||Ax||_2}
    = \sigma_1
    \)
    \begin{proof}
      Es existiert eine ONB von \(K^n\) mit \(A^* A v_j = \lambda_j
      v_j, \lambda_1 \geq \hdots \geq \lambda_n \geq 0\).\\
      Sei \(x \in K^n\)
      \begin{align*}
        \Rightarrow
        &x = \sum_{j=1}^n \alpha_j v_j\\
        \Rightarrow
        &||x||_2^2 = x^*x \sum_{j=1}^n |\lambda_j|^2
      \end{align*}
      \begin{align*}
        ||A||_2
        &= \max_{x \neq 0}\frac{||Ax||_2}{||x||_2}\\
        &\geq\frac{||Av||_2}{||v||_2}\\
        &= \frac{\sqrt{v^*(A^* A)v}}{1}\\
        &= \sqrt{\lambda_1 v^* v}\\
        &= \sqrt{\lambda_1}||v||_2\\
        &= \sqrt{\lambda_1} = \sigma_1
      \end{align*}

      \begin{align*}
        ||Ax||_2
        &= x^*(A^* A x)\\
        &= \sum_{i=1}^n \overline\alpha_i v_i^* (\sum_{j=1}^n \alpha_j
          \lambda_j v_j)\\
        &= \sum_{j=1}^n \lambda_j |\alpha_j|^2\\
        &\leq \underbrace{\max_{1 \leq j \leq n}
          \lambda_j}_{=\lambda_1} \sum_{i=1}^n |\alpha_i|^2\\
        \Rightarrow ||A||_2
        &=\max_{x\neq 0}\frac{||A x||_2}{||x||_2}\\
        &\leq \max_{x\neq 0}
          \frac
          {\sqrt{\lambda_1} \left(\sum_{j=1}^n |\alpha_j|^2
          \right)^{\frac{1}{2}}}
          {\left(\sum_{j=1}^n |\alpha_j|^2\right)^{\frac{1}{2}}}\\
        &= \sqrt{\lambda_1} = \sigma_1
      \end{align*}
      Sei \(v \in K^n\) mit \(||v||_2 = 1\) ein EV von \(A^*A\) zum EW
      \(\lambda\).
      \[\Rightarrow ||A||_2 = \sigma_1\]
    \end{proof}
  \item
    \begin{align*}
      A
      &= U \Sigma V^*\\
      &= \begin{bmatrix}
        u_1 &\hdots & u_m
      \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix}
        \Sigma_r & 0\\                             
        0 & 0
      \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix}
        v_1^*\\
        \vdots\\
        v_n^*
      \end{bmatrix}
      \\
      &= \begin{bmatrix}
        u_1 & \hdots & u_r
      \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix}
        \sigma_1\\
        &\ddots\\
        &&\sigma_r
      \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix}
        v_1^*\\
        \vdots\\
        v_r^*
      \end{bmatrix}\\
      &= \begin{bmatrix}
        u_1 & \hdots & u_r
      \end{bmatrix}
      \left(
      \begin{bmatrix}
        \sigma_1\\
        &0\\
        &&\ddots\\
        &&&0
      \end{bmatrix}
      +
      \begin{bmatrix}
        0\\
        &\ddots\\
        &&0\\
        &&&\sigma_r
      \end{bmatrix}      
      \right)
      \begin{bmatrix}
        v_1^*\\
        \vdots\\
        v_r^*
      \end{bmatrix}\\
      &= \sigma_1 u_1 v_1^* + \ddots + \sigma_r u_r v_r^*
    \end{align*}
    \[Rang(\sigma_j u_j v_j^*) = 1\]
    Minimalapproximation \(A_k\)
    \begin{align*}
      A_k
      &= \sum_{j=1}^k \sigma_j u_j v_j^*, 0 < k < r\\
      &= 
        \begin{bmatrix}
        u_1 & \hdots & u_n
      \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix}
        \sigma_1\\
        &\ddots\\
        &&\sigma_r\\
        &&&0\\
        &&&&\ddots\\
        &&&&&0
      \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix}
        v_1^*\\
        \vdots\\
        v_m^*
      \end{bmatrix}\\
      &= U \tilde{\Sigma}V^*
    \end{align*}
    \[Rang(A_k) = k\]
    \[\min_{\underset{Rang(B)= k}{B \in K^{m \times n}}} ||A-B||_2 =
      ||A - A_k||_2 = \sigma_{k+1}\]
  \end{enumerate}
\end{remark}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
